**中华全国律师协会**是[中华人民共和国的全国性](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[律师行业自律性组织](../Page/律师.md "wikilink")，成立于1986年7月，依法对律师行使行业管理职能，所有[中華人民共和國律师均为该协会会员](../Page/中華人民共和國律师.md "wikilink")，各地方律师协会为该协会团体会员。\[1\]

## 历史发展

中华全国律师协会于1986年7月依据1980年颁布的《中华人民共和国律师暂行条例》成立。\[2\]

## 职能

根据《中华人民共和国律师法》以及《中华全国律师协会章程》，中华全国律师协会具有以下职责：\[3\]

1.  保障律师依法执业，维护律师的合法权益；
2.  总结、交流律师工作经验；
3.  制定行业规范和惩戒规则；
4.  组织律师业务培训和职业道德、执业纪律教育，对律师的执业活动进行考核；
5.  组织管理申请律师执业人员的实习活动，对实习人员进行考核；
6.  对律师、律师事务所实施奖励和惩戒；
7.  受理对律师的投诉或者举报，调解律师执业活动中发生的纠纷，受理律师的申诉；
8.  法律、行政法规、规章以及律师协会章程规定的其他职责。

## 组织机构

全国律师代表大会是中华全国律师协会的最高权力机构，每四年召开一次。\[4\]协会同时设理事会与常务理事会，理事会是全国律师代表大会的常设机构，对全国律师代表大会负责。理事会任期四年，每年至少召开一次。\[5\]常务理事会在理事会闭会期间主持本会工作，通常三个月召开一次。\[6\]

中华全国律师协会设秘书处，负责实施全国律师代表大会、理事会、常务理事会的各项决议、决定，承担本会日常工作。\[7\]

中华全国律师协会下设专业委员会，包括：\[8\]

  - 民事专业委员会
  - 金融证券专业委员会
  - 海商海事专业委员会
  - 刑事专业委员会
  - 知识产权专业委员会
  - 经济专业委员会
  - 环境与资源法专业委员会

<!-- end list -->

  - 信息网络与高新技术专业委员会
  - 行政法专业委员会
  - 劳动与社会保障法专业委员会
  - 未成年人保护专业委员会
  - 宪法与人权保护专业委员会
  - 国际业务与WTO事务专业委员会
  - 公司法专业委员会

## 出版物

中华全国律师协会主办有《中国律师》期刊，每月出版，期刊创刊于1988年。\[9\]

《中国律师》杂志社同时负责出版发行《中国律师年鉴》。\[10\]

## 会徽

律师协会标识由一大一小两个同心圆、五颗五角星、三组正反相背代表律师的“L”图案组成。

## 参考文献

## 参见

  - [中华人民共和国律师](../Page/中华人民共和国律师.md "wikilink")
  - [中华人民共和国司法部](../Page/中华人民共和国司法部.md "wikilink")、[中国共产党全国律师行业委员会](../Page/中国共产党全国律师行业委员会.md "wikilink")
  - [中国法学会](../Page/中国法学会.md "wikilink")、[中国法官协会](../Page/中国法官协会.md "wikilink")、[中国检察官协会](../Page/中国检察官协会.md "wikilink")、[中国警察协会](../Page/中国警察协会.md "wikilink")

## 外部連結

  - [中华全国律师协会官網](https://web.archive.org/web/20110204002913/http://www.acla.org.cn/pages/index.html)

[Category:中國律師公會](../Category/中國律師公會.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国协会](../Category/中华人民共和国协会.md "wikilink")
[中华全国律师协会](../Category/中华全国律师协会.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国律师组织](../Category/中华人民共和国律师组织.md "wikilink")
[Category:律师协会](../Category/律师协会.md "wikilink")
[Category:1986年建立的组织](../Category/1986年建立的组织.md "wikilink")
[Category:1986年中国建立](../Category/1986年中国建立.md "wikilink")

1.
2.
3.

4.
5.
6.
7.
8.

9.

10.